\input fo2019b
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 6. úloha - Jakub Vaněk}    \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Měření v obvodu s tlumivkou}  \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{6}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }
V této úloze jsem měl změřit chování obvodu střídavého proudu se sériově zapojenou tlumivkou a rezistorem.

\thisis{Řešení: }
\begitems\style a
* Mám sestavit obvod podle popisu.

Obvod jsme sestavili s pomocí školních pomůcek.
Jako zdroj střídavého napětí o velikosti $24\,\Volt$ jsme použili školní učebnový transformátor.

* Mám postupně naměřit hodnoty proudu, napětí na cívce, rezistoru a na sériovém spojení obou. Měření mám zanést do tabulky.

Měření jsme úspěšně provedli. Naměřené hodnoty jsou znázorněné v tabulce (\ref[merak]).

* Mám sestrojit graf závislosti výkonu reostatu na jeho odporu.
Mám také ověřit, že je maximální v bodě, kde se rezistance odporu rovná impedanci cívky.

Graf jsem sestrojil na obrázku (\ref[graf]).
Z obrázku je patrné, že výkon je opravdu v daném místě maximální.

* Pro případ, kdy se rezistance bude rovnat impedanci, mám zjistit celkový činný výkon $\Pcelk=UI\cos\varphi$ v obvodu.
Pak mám zjistit účinnost celého obvodu jako $\eta = \Pmax / \Pcelk$.

Nejprve jsem si odvodil účiník pro daný obvod. Úhel $\varphi$ si můžu vypočítat opět pomocí kosinové věty.
$$\eqalignno{
U_Z^2 &= U^2 + U_R^2 - 2 U U_R \cos \varphi \cr
\cos\varphi &= {U^2 + U_R^2 - U_Z^2\over2 U U_R}
}$$

Výsledný celkový činný výkon by tedy měl být následující:
$$\eqalignno{
\Pcelk &= I {U^2 + U_R^2 - U_Z^2\over2U_R}
}$$

A účinnost by pak měla být tato:
$$\eqalignno{
\eta &= {\Pmax\over\Pcelk} \cr
\eta &= {U_R I \over I {U^2 + U_R^2 - U_Z^2\over2U_R}} \cr
\eta &= {2 U_R^2 \over U^2 + U_R^2 - U_Z^2 } \cr
}$$

Když dosadím za konkrétní hodnoty, dostanu tyto výsledky:
$$\eqalignno{
\cos\varphi &\cca 0.763 \cr
\Pmax &\cca 12.5\,\Watt \cr
\Pcelk &\cca 14.5\,\Watt \cr
\eta &\cca 86.0\,\% \cr
}$$

Celkový činný výkon tedy bude {\bf 14,5 wattu}. Účinnost přitom bude {\bf 86 procent}.

* Z hodnot naměřených při maximálním výkonu mám určit indukčnost $L$ a rezistenci $r$ ideální cívky a rezistoru, které by mohly nahradit skutečnou cívku zapojenou v obvodu.

Pro tento výpočet využiji vzorečku ze zadání. Nejprve si zjistím fázový posun reálné cívky.
$$\eqalignno{
U^2 &= U_R^2 + U_Z^2 + 2 U_R U_Z \cos\varphi_1 \cr
\varphi_1 &= \arccos\left({U^2 - U_R^2 - U_Z^2 \over 2 U_R U_Z}\right)
}$$

Toho nyní využiji k výpočtu indukčnosti.
Impedance odpovídá přeponě, čístá induktance odpovídá protilehlé odvěsně a čistá rezistance odpovídá přilehlé odvěsně.
Impedanci si spočítám jako poměr napětí na cívce a proudu jí procházející.
$$\eqalignno{
X_L &= Z \sin\varphi_1 \cr
r &= Z \cos\varphi_1 \cr
Z &= {U_Z\over I} \cr
X_L &= {U_Z\over I} \sqrt{1-\left(    {U^2 - U_R^2 - U_Z^2 \over 2 U_R U_Z} \right)^2} \cr
X_L &= {U_Z\over I} \sqrt{{(2 U_R U_Z)^2 - (U^2 - U_R^2 - U_Z^2)^2 \over (2 U_R U_Z)^2} } \cr
X_L &= {\sqrt{(2 U_R U_Z)^2 - (U^2 - U_R^2 - U_Z^2)^2 }\over2 U_R I} \cr
r &= {U^2 - U_R^2 - U_Z^2 \over 2 U_R I } \cr
}$$

Z čisté induktance si poté můžu spočítat indukčnost. Cívkou procházel proud o frekvenci 50 hertzů.
$$\eqalignno{
X_L &= L \omega \cr
X_L &= 2 \pi f L \cr
L &= {z\over2\pi f} \cr
L &= {\sqrt{(2 U_R U_Z)^2 - (U^2 - U_R^2 - U_Z^2)^2 }\over4 \pi U_R I f}
}$$

Když dosadím reálné hodnoty:
$$\eqalignno{
\varphi_1 &\cca 80.6\stup \cr
r &\cca 3.27\,\Omega \cr
X_L &\cca 19.8\,\Omega \cr
L &\cca 62.9\,\mili\Henry \cr
}$$

Rezistance rezistoru by byla {\bf 3,27 ohmu}. Indukčnost cívky by byla {\bf 62,8 milihenry}.

\enditems

\vfil\break
\thisis{Naměřená data:}
\centerline{
\hbox{\vbox{\vskip1cm
\table{m|mmmmmm}{
n  &   I/\Amper   &   U/\Volt   &   U_R/\Volt   &   U_Z/\Volt   &   R/\Omega   &   P/\Watt   \crl
1  & 0.235 & 24.400 & 23.000 & 4.600  & 97.872 & 5.405  \cr
2  & 0.268 & 24.400 & 22.800 & 5.200  & 85.075 & 6.110  \cr
3  & 0.295 & 24.400 & 22.500 & 5.800  & 76.271 & 6.638  \cr
4  & 0.323 & 24.300 & 22.300 & 6.350  & 69.040 & 7.203  \cr
5  & 0.353 & 24.300 & 22.000 & 7.000  & 62.323 & 7.766  \cr
6  & 0.380 & 24.300 & 21.750 & 7.500  & 57.237 & 8.265  \cr
7  & 0.402 & 24.300 & 21.500 & 8.000  & 53.483 & 8.643  \cr
8  & 0.449 & 24.300 & 21.000 & 8.900  & 46.771 & 9.429  \cr
9  & 0.474 & 24.300 & 20.700 & 9.400  & 43.671 & 9.812  \cr
10 & 0.496 & 24.200 & 20.500 & 9.900  & 41.331 & 10.168 \cr
11 & 0.513 & 24.200 & 20.200 & 10.200 & 39.376 & 10.363 \cr
12 & 0.532 & 24.200 & 20.000 & 10.600 & 37.594 & 10.640 \cr
13 & 0.569 & 24.200 & 19.500 & 11.400 & 34.271 & 11.096 \cr
14 & 0.604 & 24.200 & 19.000 & 12.000 & 31.457 & 11.476 \cr
15 & 0.637 & 24.200 & 18.500 & 12.800 & 29.042 & 11.785 \cr
16 & 0.667 & 24.100 & 18.000 & 13.300 & 26.987 & 12.006 \cr
17 & 0.697 & 24.100 & 17.500 & 14.000 & 25.108 & 12.198 \cr
18 & 0.724 & 24.100 & 17.000 & 14.500 & 23.481 & 12.308 \cr
19 & 0.757 & 24.100 & 16.400 & 15.200 & 21.664 & 12.415 \cr
20 & 0.789 & 24.100 & 15.800 & 15.800 & 20.025 & 12.466 \cr
21 & 0.827 & 24.000 & 15.000 & 16.600 & 18.138 & 12.405 \cr
22 & 0.852 & 24.100 & 14.500 & 17.100 & 17.019 & 12.354 \cr
23 & 0.872 & 24.000 & 14.100 & 17.500 & 16.170 & 12.295 \cr
24 & 0.894 & 24.000 & 13.500 & 17.900 & 15.101 & 12.069 \cr
25 & 0.920 & 24.100 & 13.000 & 18.500 & 14.130 & 11.960 \cr
26 & 0.936 & 24.000 & 12.600 & 18.700 & 13.462 & 11.794 \cr
27 & 0.958 & 24.100 & 12.000 & 19.100 & 12.526 & 11.496 \cr
28 & 0.976 & 24.100 & 11.500 & 19.500 & 11.783 & 11.224 \cr
29 & 0.996 & 24.100 & 10.900 & 20.000 & 10.944 & 10.856 \cr
30 & 1.015 & 24.100 & 10.400 & 20.200 & 10.246 & 10.556 \cr
31 & 1.026 & 24.100 & 10.000 & 20.500 & 9.747  & 10.260 \cr
32 & 1.055 & 24.100 & 9.100  & 21.100 & 8.626  & 9.601  \cr
33 & 1.086 & 24.100 & 8.000  & 21.600 & 7.366  & 8.688  \cr
34 & 1.111 & 24.100 & 7.000  & 22.200 & 6.301  & 7.777  \cr
35 & 1.133 & 24.200 & 6.100  & 22.600 & 5.384  & 6.911  \cr
36 & 1.156 & 24.200 & 4.900  & 23.000 & 4.239  & 5.664  \cr
37 & 1.171 & 24.200 & 4.100  & 23.300 & 3.501  & 4.801  \cr
38 & 1.191 & 24.300 & 2.900  & 23.700 & 2.435  & 3.454  \cr
39 & 1.206 & 24.300 & 2.000  & 23.900 & 1.658  & 2.412  \cr
40 & 1.219 & 24.300 & 1.000  & 24.000 & 0.820  & 1.219  \cr
41 & 1.228 & 24.400 & 0.000  & 24.400 & 0.000  & 0.000  \cr
}\medskip\hbox{\hss\label[merak]\captionJeej/t Naměřené hodnoty. \endcapJeej\hss}
}}
}
\vfil\break
\centerline{
\rotsimple{-90}\hbox{\hskip1cm\vbox{
\inspic vykon_napeti.pdf
\smallskip\hbox{\hss\label[graf]\captionJeej/f Graf některých meřených veličin. \endcapJeej\hss}
}}
}

\bye
